**大和號風帆戰船**（）是[葛城型風帆戰船的二號艦](../Page/葛城型風帆戰船.md "wikilink")，為一艘3船桅汽帆兼用的鐵骨木皮帆船。由神戶小野濱造船所建造，是日本海軍最初由民間建造的船隻。[明治](../Page/明治.md "wikilink")16年（1883年）2月23日動工，明治18年（1885年）5月1日下水，明治20年（1887年）11月6日竣工。艦名是以[奈良縣的古名](../Page/奈良縣.md "wikilink")[大和國命名](../Page/大和國.md "wikilink")。初代艦長是[東鄉平八郎大佐](../Page/東鄉平八郎.md "wikilink")。

最初被稱呼為巡洋艦，在[日清戰爭](../Page/日清戰爭.md "wikilink")（甲午戰爭）時，與僚艦活躍於威海衛百尺崖攻撃及劉公島砲台的砲撃。明治31年（1898年）3月21日，改類別成三等海防艦，[日俄戰爭以第三艦隊的一員參戰](../Page/日俄戰爭.md "wikilink")。[大正元年](../Page/大正.md "wikilink")（1912年）8月28日，由於等級修改三等海防艦廢除，因而變更艦種成為二等海防艦。

並且，在大正11年（1922年）8月28日，與姉妹艦[武藏共同成為特務艦](../Page/武藏號風帆戰船.md "wikilink")（測量艦）。在海防艦時代後期主要長時期從事測量任務，期間更發現日本海中央部的大和堆。[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")10年（1936年）4月1日除籍。

其後，交由[司法省所管理](../Page/日本司法省.md "wikilink")，並在[浦賀港内繋留](../Page/浦賀.md "wikilink")，成為少年刑務所的宿泊船。[太平洋战争中](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，因需要拆卸而向橫濱返航，在戰敗1個月後的昭和20年（1945年）9月18日、因颱風而在[鶴見川河口沈没](../Page/鶴見川.md "wikilink")。最終在昭和25年（1950年）解體。

## 新造時要目

  - 常備排水量：1480噸
  - 長：61.4米
  - 闊：10.7米
  - 吃水：4.6米
  - 主機：横置還動式2氣筒連成往復式蒸氣引擎1座、1軸
  - 主鍋爐：圓鍋爐（石炭專燒）6座
  - 出力：1600馬力
  - 速力：13節
  - 燃料搭載量：石炭150噸
  - 兵装：17厘米單装砲2座、12厘米單装裝砲2座、7.5厘米單装裝砲1座、25厘米四連裝機砲4座、11厘米三連裝機砲2座
  - 乘員數：230名

## 關連項目

  - [大日本帝国海軍艦艇一覽](../Page/大日本帝国海軍艦艇一覽.md "wikilink")
  - [大和號戰艦](../Page/大和號戰艦.md "wikilink")

[Yamato](../Category/日本巡洋艦.md "wikilink")
[Category:监狱船](../Category/监狱船.md "wikilink")
[Category:1887年竣工的船只](../Category/1887年竣工的船只.md "wikilink")